%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=0.6cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Suites Dérivation Sujet A}
\date{17/04/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no8}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Termes d'une suite --- 4 points]~
  \begin{em}
  Soient :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $u$ la suite de premier terme $u_2=5$ et $u_{n+1}=2u_n-1$ ;
    \item $v$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $v_n=n^2+1$.
  \end{itemize}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $u_3$.} $u_3=u_{2+1}=2u_2-1=2\times5-1=9$.
    \item \emph{Quelle est la valeur du quatrième terme de la suite $u$ ?}
        Le premier terme est $u_2$, le deuxième est $u_3$, le troisième $u_4$, et le troisième $u_5$. Donc :

      \begin{align*}
        u_2 &= 5 \\
        u_3 &= 2\times5-1=9\\
        u_4 &= 2\times9-1=17\\
        u_5 &= 2\times17-1=33\\
      \end{align*}
    \item \emph{Calculer le terme de $v$ de rang 4.} $v_4=4^2+1=17$
    \item \emph{Donner les six premiers termes d'une suite ni croissante ni décroissante.}
      Par exemple : 1; -1; 1; -1; 1; -1.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite et Dérivées --- 11 points]
  \begin{em}
  L'objet de l'exercice est d'étudier les variations de la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par $u_n=\frac{n^2+3}{4(n+1)}$.

On considère $f$, la fonction définie sur $\mathbb{R}^+$ par $f:x\mapsto \frac{x^2+3}{4\left( x+1 \right)}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude de $f$}
        \begin{enumerate}
          \item \emph{Montrer que $f'\left( x \right)=\frac{x^2+2x-3}{4(x+1)^2}$.}
            On utilise la formule $\left( \frac{u}{v} \right)'=\frac{u'v-v'u}{v^2}$, avec $u=x^2+3$, $v=4\left( x+1 \right)$, et donc $u'=2x$ et $v'=4$. Cela donne :
            \begin{align*}
              f'(x) &= \frac{2x4\left( x+1 \right)-4\left( x^2+3 \right)}{\left( 4\left( x+1 \right) \right)^2}\\
              &= \frac{8x^2+8x-4x^2-12}{4\times4\left( x+1 \right)^2} \\
              &= \frac{4x^2+8x-12}{4\times4\left( x+1 \right)^2} \\
              &= \frac{x^2+2x-3}{4\left( x+1 \right)^2}
            \end{align*}
          \item \emph{Montrer que $f'(x)\geq0$ si et seulement si $x\geq1$.} Résolvons $f'(x)\geq0$.
            \begin{align*}
              f'(x) &\geq 0 \\
              \frac{x^2+2x-3}{4\left( x+1 \right)^2} &\geq 0 \\
              x^2+2x-3 &\geq 0 \text{ car le dénominateur est positif} \\
            \end{align*}
            C'est un trinôme du second degré, de discriminant $\Delta=2^2-4\times1\times\left( -3 \right)=16$ positif, donc à deux racines, qui sont :
            $x_1=\frac{-2-\sqrt{16}}{2\times1}=-3$ et 
            $x_2=\frac{-2+\sqrt{16}}{2\times1}=1$.

            La dérivée $f'$ est donc positive si $x$ est à l'extérieur des racines. Mais puisque le domaine de définition est réduit à $\left[ 0;+\infty \right[$, cela est équivalent à $x\geq1$.
          \item \emph{En déduire les variations de $f$.}
            \begin{center}
              \begin{tikzpicture}
                \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$/1,$f'(x)$/1,$f$/1}%
                {$0$,$1$, $+\infty$}%
                \tkzTabLine {,-,z,+, }
                \tkzTabVar{+/ , -/, +/}%
              \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{enumerate}
      \item \emph{En déduire les variations de $u$ sur $\mathbb{N}$.}
        Puisque $u_n=f(n)$, les variations de $u$ sont les mêmes que celles de $f$, donc $u$ est décroissante sur $\left[ 0;1 \right]$, et croissante sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
      \item \emph{Extremums}
        \begin{enumerate}
          \item \emph{La fonction $f$ a-t-elle des extremums ? Si oui, lesquels ?} La dérivée s'annule en changeant de signe en 1, donc $f$ a un extremum en 1. Vu le tableau de variations, c'est un minimum, et $f(1)=\frac{1}{2}$.
          \item \emph{Quelle est la plus petite valeur atteinte par $u$ ?} Puisque $u$ est décroissante jusqu'à 1, et croissante ensuite, $u_1=\frac{1}{2}$ est le minimum de $u$.
        \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations --- 5 points]
  \begin{em}
  Soit $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par :
  $
    \systeme{
      u_0 = 27
    }{
      u_{n+1} = \frac{5u_n}{n+1}
    }
    $.
  On admet que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>0$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que $\frac{u_{n+1}}{u_n}\leq1$ si et seulement si $n\geq4$.}
      \begin{align*}
        \frac{u_{n+1}}{u_n} &= \frac{\frac{5u_n}{n+1}}{u_n} \\
        &= \frac{5u_n}{n+1}\times\frac{1}{u_n} \\
        &= \frac{5}{n+1}
      \end{align*}
      Donc $\frac{u_{n+1}}{u_n}\leq1$ si et seulement si $\frac{5}{n+1}\leq1$, c'est-à-dire si $n\geq4$.
    \item \emph{En déduire que $u$ est décroissante à partir d'un certain rang que l'on précisera.}
      Puisque $\frac{u_{n+1}}{u_n}\leq1$ est équivalent à «~$u$ est décroissante~», alors $u$ est décroissante à partir de $n=4$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
